### 前言

在 RocketMQ 体系中，有集群、主题、消费组，集群又包括 NameSrv 和 Broker。本篇主要介绍 RocketMQ 的集群监控设计应该考虑哪些方面，以及如何实现。下一篇文章介绍主题、消费组方面的监控。本篇的介绍基于实战中 4 主 4 从，主从异步复制的架构模式。

### 监控项设计

集群监控的目的记录集群健康状态，具体监控项见下图：

![img](assets/20200822095602855.png)

#### **节点数量**

如果集群中是 4 主 4 从架构，那么集群中会有 8 个 Broker 节点，下面通过 clusterList 命令可以看到有 8 个节点。当集群中节点数量小于 8 时，说明集群中有节点掉线。

```
$ bin/mqadmin clusterList -n x.x.x.x:9876
RocketMQLog:WARN No appenders could be found for logger (io.netty.util.internal.PlatformDependent0).
RocketMQLog:WARN Please initialize the logger system properly.
#Cluster Name  #Broker Name         #BID  #Addr                  #Version                #InTPS(LOAD)       #OutTPS(LOAD) #PCWait(ms) #Hour #SPACE
demo_mq        demo_mq_a            0     10.111.89.111:10911    V4_7_0                 380.96(0,0ms)       383.16(0,0ms)          0 557.15 0.2298
demo_mq        demo_mq_a            1     10.111.89.110:10915    V4_7_0                 380.76(0,0ms)         0.00(0,0ms)          0 557.15 0.4734
demo_mq        demo_mq_b            0     10.111.89.112:10911    V4_7_0                 391.86(0,0ms)       381.66(0,0ms)          0 557.22 0.2437
demo_mq        demo_mq_b            1     10.111.89.110:10925    V4_7_0                 391.26(0,0ms)         0.00(0,0ms)          0 557.22 0.4734
demo_mq        demo_mq_c            0     10.111.26.96:10911     V4_7_0                 348.37(0,0ms)       342.77(0,0ms)          0 557.22 0.2428
demo_mq        demo_mq_c            1     10.111.26.91:10925     V4_7_0                 357.66(0,0ms)         0.00(0,0ms)          0 557.22 0.4852
demo_mq        demo_mq_d            0     10.111.26.81:10911     V4_7_0                 421.16(0,0ms)       409.86(0,0ms)          0 557.18 0.2424
demo_mq        demo_mq_d            1     10.111.26.91:10915     V4_7_0                 423.30(0,0ms)         0.00(0,0ms)          0 557.18 0.4852

```

#### **节点可用性**

检测集群中节点的是否可用也很重要，Broker 节点数量或者进程的检测不能保证节点是否可用。这个容易理解，比如 Broker 进程在，但是可能不能提供正常服务或者假死状态。我们可以通过定时向集群中各个 Broker 节点发送心跳的方式来检测。另外，记录发送的响应时间也很关键，响应时间过长，例如超过 5 秒，往往伴随着集群抖动，具体体现为客户端发送超时。

可用性心跳检测：

- 发送成功：表示该节点运行正常
- 发送失败：表示该节点运行异常

响应时间检测：

- 响应正常：响应时间在几毫秒到几十毫秒，是比较合理的范围
- 响应过长：响应时间大于 1 秒，甚至超过 5 秒，是不正常的，需要介入调查

#### **集群写入 TPS**

在前面的文章中介绍了 RocketMQ 集群的性能摸高，文章中测试场景最高为 12 万多 TPS。那我们预计承载范围 4 万~6 万，留有一定的增长空间。持续监测集群写入的 TPS，使集群保持在我们预计的承载范围。从 clusterList 命令中，可以看到每个节点的 InTPS，将各个 Master 节点求和即为集群的 TPS。

#### **集群写入 TPS 变化率**

考虑到过高的瞬时流量会使集群发生流控，那么集群写入的 TPS 变化率监控就比较重要了。我们可以在集群写入 TPS 监控数据的基础上通过时序数据库函数统计集群 TPS 在某一段时间内的变化率。

### 监控开发实战

本小节中会给出监控设计的架构图示和示例代码，通过采集服务采集 RocketMQ 监控指标，并将其存储在时序数据库中，例如 InfluxDB。

![img](assets/20200822150652834.png)

#### **准备工作**

\1. 定时任务调度，以 10 秒钟为例：

```
ScheduledExecutorService executorService = Executors.newScheduledThreadPool(1, new ThreadFactory() {
  @Override
  public Thread newThread(Runnable r) {
      return new Thread(r,  "rocketMQ metrics collector");
  }
});
executorService.scheduleAtFixedRate(new Runnable() {
  @Override
  public void run() {
      // 指标收集方法 1 collectClusterNum()
      // 指标收集方法 2 collectMetric2()
  }
}, 60, 10, TimeUnit.SECONDS);

```

\2. 获取 Broker TPS 时用到了 MQAdmin，下面是初始化代码：

```
public DefaultMQAdminExt getMqAdmin() throws MQClientException {
  DefaultMQAdminExt defaultMQAdminExt = new DefaultMQAdminExt();
  defaultMQAdminExt.setNamesrvAddr("x.x.x.x:9876");
  defaultMQAdminExt.setInstanceName(Long.toString(System.currentTimeMillis()));
  defaultMQAdminExt.setVipChannelEnabled(false);
  defaultMQAdminExt.start();
  return defaultMQAdminExt;
}

```

\3. 发送 Producer 启动代码：

```
public DefaultMQProducer getMqProducer(){
    DefaultMQProducer producer = new DefaultMQProducer("rt_collect_producer");
    producer.setNamesrvAddr("");
    producer.setVipChannelEnabled(false);
    producer.setClientIP("mq producer-client-id-1");
    try {
        producer.start();
    } catch (MQClientException e) {
        e.getErrorMessage();
    }
    return producer;
}

```

#### **收集集群节点数量**

下面代码中统计了集群中的主节点和从节点总数量，定时调用该收集方法，并将其记录在时序数据中。

```
public void collectClusterNum() throws Exception {
  DefaultMQAdminExt mqAdmin = getMqAdmin();
  ClusterInfo clusterInfo = mqAdmin.examineBrokerClusterInfo();
  int brokers = 0;
  Set<Map.Entry<String, BrokerData>> entries = clusterInfo.getBrokerAddrTable().entrySet();
  for (Map.Entry<String, BrokerData> entry : entries) {
  brokers += entry.getValue().getBrokerAddrs().entrySet().size();
  }
  // 将 brokers 存储到时序数据库即可
  System.out.println(brokers);
}

```

#### **收集节点可用性**

集群中的每个 Broker 的可用性，可以通过定时发送信息到该 Broker 特定的主题来实现。例如：集群中有 broker-a、broker-b、broker-c、broker-d。那每个 broker-a 上有一个名字为“broker-a”的主题，其他节点同理。通过定时向该主题发送心跳来实现可用性。

下面两个 ClusterRtTime 和 RtTime 分别为集群和 Broker 的收集的数据填充类。

```
public class ClusterRtTime {
    private String cluster;

    private List<RtTime> times;

    private long timestamp = System.currentTimeMillis();

    public long getTimestamp() {
        return timestamp;
    }

    public void setTimestamp(long timestamp) {
        this.timestamp = timestamp;
    }

    public String getCluster() {
        return cluster;
    }

    public void setCluster(String cluster) {
        this.cluster = cluster;
    }

    public List<RtTime> getTimes() {
        return times;
    }

    public void setTimes(List<RtTime> times) {
        this.times = times;
    }
}

public class RtTime {
    private long rt;

    private String brokerName;

    private String status;

    private int result;

    public int getResult() {
        return result;
    }

    public void setResult(int result) {
        this.result = result;
    }

    public String getStatus() {
        return status;
    }

    public void setStatus(String status) {
        this.status = status;
    }
    public long getRt() {
        return rt;
    }
    public void setRt(long rt) {
        this.rt = rt;
    }
    public String getBrokerName() {
        return brokerName;
    }
    public void setBrokerName(String brokerName) {
        this.brokerName = brokerName;
    }
}

```

以下方法为同步发送心跳检测实现，以 broker-a 为例，time.setRt 表示每次发送心跳的耗时，time.setResult 表示每次发送心跳的结果，成功还是失败。

```
 public void collectRtTime() throws Exception {
   DefaultMQAdminExt mqAdmin = getMqAdmin();
   ClusterRtTime clusterRtTime = new ClusterRtTime();
   ClusterInfo clusterInfo = null;
   try {
   clusterInfo = mqAdmin.examineBrokerClusterInfo();
   } catch (Exception e) {
   e.printStackTrace();
   return;
   }
   clusterRtTime.setCluster("demo_mq");
   List<RtTime> times = Lists.newArrayList();
   for (Map.Entry<String, BrokerData> stringBrokerDataEntry : clusterInfo.getBrokerAddrTable().entrySet()) {
   BrokerData brokerData = stringBrokerDataEntry.getValue();
   String brokerName = brokerData.getBrokerName();
   long begin = System.currentTimeMillis();
   SendResult sendResult = null;
   RtTime time = new RtTime();
   time.setBrokerName(brokerName);
   try {
   byte[] TEST_MSG = "helloworld".getBytes();
   sendResult = getMqProducer().send(new Message(brokerName, TEST_MSG));
   long end = System.currentTimeMillis() - begin;
   SendStatus sendStatus = sendResult.getSendStatus();
   // 记录发送耗时情况
   time.setRt(end);
   // 记录发送是否成功情况
   time.setStatus(sendStatus.name());
   time.setResult(sendStatus.ordinal());
   } catch (Exception e) {
   time.setRt(-1);
   time.setStatus("FAILED");
   time.setResult(5);
   }
   times.add(time);
   }
   clusterRtTime.setTimes(times);
   // 将 clusterRtTime 信息存储到时序数据库即可
 }

```

#### **收集集群 TPS**

结合定时任务调度下面的收集集群 TPS 方法，将其存储到时序数据库中。如果 10 秒收集一次，那么 1 分钟可以收集 6 次集群 TPS。

```
 public void collectClusterTps() throws Exception {
 DefaultMQAdminExt mqAdmin = getMqAdmin();
 ClusterInfo clusterInfo = mqAdmin.examineBrokerClusterInfo();
 double totalTps = 0d;
 for (Map.Entry<String, BrokerData> stringBrokerDataEntry : clusterInfo.getBrokerAddrTable().entrySet()) {
            BrokerData brokerData = stringBrokerDataEntry.getValue();
            // 选择 Master 节点
            String brokerAddr = brokerData.getBrokerAddrs().get(MixAll.MASTER_ID);
            if (StringUtils.isBlank(brokerAddr)) continue;
            KVTable runtimeStatsTable = mqAdmin.fetchBrokerRuntimeStats(brokerAddr);
            HashMap<String, String> runtimeStatus = runtimeStatsTable.getTable();
            Double putTps = Math.ceil(Double.valueOf(runtimeStatus.get("putTps").split(" ")[0]));
            totalTps = totalTps + putTps;
  }
  // 将 totalTps 存储到时序数据库即可
  System.out.println(totalTps);
}

```

#### **计算集群 TPS 的变化率**

集群 TPS 的变化情况，我们可以通过时序数据库函数来实现。假设我们上面采集到的集群 TPS 写入到 InfluxDB 的 cluster_number_info 表中。下面语句表示 5 分钟内集群 Tps 的变化率。示例中 5 分钟内集群 TPS 变化了 12%，如果变化超过 50%，甚至 200%、300%，是需要我们去关注的，以免瞬时流量过高使集群发生流控，对业务造成超时影响。

写入 TPS 的变化率 = (最大值 - 最小值)/中位数

```
> select SPREAD(value)/MEDIAN(value) from cluster_number_info where clusterName='demo_mq' and "name"='totalTps' and "time" > now()-5m ;
name: cluster_number_info
time                spread_median
----                -------------
1572941783075915928 0.12213740458015267
```